雷鼎鳴：內地遠超香港 「朋友」叫雞都可手機付款

香港科技大學經濟系前系主任及榮休教授雷鼎鳴8日在電台的一個節目上解釋，他日前公開直用“叫雞（召妓）”兩個字並無不妥，自誇用字“很精確”，又說自己“素來主張思想和言論自由”。

曾經計算雨傘運動已對香港造成3500億港元經濟損失、並警告佔中行動將從此使得中央不再信任及扶持香港的雷鼎鳴教授，日前在一個香港回歸20周年的論壇上激贊大陸電子支付系統的進步，他甚至舉例說大陸“叫雞都可以用手機照（付款）”。

不過雷教授此說遭到外界批評，甚至連政治同一陣線的民建聯婦女事務委員會主席、立法會議員葛珮帆，也認為在公眾場合不適合用相關字眼，尤其出自學者口中，希望他日後不要再說這番言論。

雷鼎鳴今天在電台回應葛珮帆的批評時說，他其實用字“很對，很精確”，又說自己“素來主張思想和言論自由”，反指葛珮帆“思想太過古肅”，作為政治人物，可能是在記者的壓力下被逼說出這番言論。

節目支持人問到為何不用較為文雅的字眼而使用“叫雞”兩個字，雷教授解，“叫雞”一詞在香港已深入民間，甚至有電影以此為名（指《金雞》），已是廣東話一部分，故當中並沒有正面或負面含義。他又指經濟學家研究社會問題，通常要包括社會上邊緣性群體的行為，才較為可信。

雷鼎鳴“叫雞”論不忘拋書包，他說自己深受諾貝爾經濟學獎得主Gary Becker影響，認同最好用社會上邊緣事解釋事情，“我同時提到，在街上給乞兒錢，（內地）都一樣是用支付寶”，強調自己是在用邊緣人群的行為做例子，沒有冒犯成分。

他承認對於他的“叫雞”之說飽受批評，他個人感到“非常反感”。雷又引用最近美國校園近年出現“安全空間”（safe space），限制在校園使用字眼不可觸及某些人群的禁忌。他說，芝加哥大學校長曾聯同其他校長發聲明反對，認為大學不應設“安全空間”。他說：“在大學裡的成年人，其實說什麼都沒所謂。但當然有一些底線，就是你不可以說一些攻擊或傷害其他人的說話。”

自製證據畀差佬

邊個會咁on9 支付寶錢比乞衣